<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="PressMint-UA_1910-10-29-EEACB7B6" xml:lang="uk">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="uk">Корпус українських історичних газет PressMint-UA (PluG), «По Україні. У Киіві», Рада, №245 29.10.1910 [PressMint SAMPLE]</title>
            <title xml:lang="en">Ukrainian historical newspaper corpus PressMint-UA, "По Україні. У Киіві", Рада, 1910-10-29, no. 245 [PressMint SAMPLE]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <measure unit="paragraphs" quantity="31" xml:lang="en">31 paragraphs</measure>
            <measure unit="words" quantity="1627" xml:lang="en">1,627 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="uk">Дослідницька інфраструктура CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2026-06-17">2026-06-17</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title level="j">Рада</title>
               <title level="a">По Україні. У Киіві</title>
               <pubPlace>Київ</pubPlace>
               <date when="1910-10-29">№245 29.10.1910</date>
               <biblScope unit="issue">245</biblScope>
               <idno type="local" subtype="PluG-path">R/Rada_1910_245/Rada_1910_245_Po_Ukraini_U_Kyivi.txt</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="en"><ref target="https://www.clarin.eu/pressmint">PressMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of corpora of historical newspapers uniformly encoded according to the <ref target="https://clarin-eric.github.io/PressMint/">PressMint encoding guidelines</ref>; (2) add linguistic annotations to the corpora; and (3) make the corpora available through concordancers.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl><!--These numbers do not reflect the size of the sample!-->
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="p" occurs="31"/>
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2026-06-17">
            <name>Tomaž Erjavec</name>: Made sample.</change>
         <change when="2026-04-17">Конвертація PluG -&gt; PressMint TEI XML.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="uk">
      <body>
         <p xml:id="PressMint-UA_1910-10-29-EEACB7B6.p1">Український клуб. ЗО жовтня, у суботу відбудеться чергова танцювальна вечірка для членів та їх гостей.</p>
         <p xml:id="PressMint-UA_1910-10-29-EEACB7B6.p2">Початок о 9 годині. Арешт інтенданта. З наказу з Омська вчора київська поліція арештувала в домі №3 по М. Житомирській вул. інтенданта підполковника М. Н. Абрамова, бувшого голову омської підкомісії для доставки харчів військові. М. Н. Абрамову було зроблено перед арештом пропозіцію внести 13.000 карбованців застави, але він одмовився. Звинувачують інтенданта по 36, 72, 74, 77 і 78 ст. угол. улож.</p>
         <gap reason="editorial">
            <desc xml:lang="en">SAMPLING</desc>
         </gap>
         <p xml:id="PressMint-UA_1910-10-29-EEACB7B6.p30">Батьки довго шукали, але не знайшли. Незабаром дівчинка Грінченкова вернулась і розказала, що її одвезла в Москву одна пані — Ольга Медведьова, жінка помішника управителя чайної фірми „Караванъ ".</p>
         <p xml:id="PressMint-UA_1910-10-29-EEACB7B6.p31">Дівчину держали в домі Медведьова за наймичку і поводились з нею дуже строго. Втікла вона з Москви з 10 коп. грошей. Двічі зсажували її з поїзда. В Курську пасажири зібрали для неї грошей і довезли її до Харькова. Справа передана прокуратурі. Погода. В Харькові осіння погода змінилась літньою; температура по Цельсію 20°. Асігновка. З Харькова повідомляють, що південні дороги асігнували 500 карб, на знищення пацюків в Феодосійському порту. 3 Херсонщини. Пошесть. В Єлисаветі панує пошесть шкарлятини. Хворів весь город. Гурток злочинців. Затримано в Єлисаветі гурток злочинців, що нападали на дім Паперного. Провідця шайки теж затримано тут, а два його товариші в Миколаєві, де вони вчинили душогубство. Наклали на себе руки в елисаветській богадільні — дід 81 рок. та юнак-робітник.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>

